\chapter{Testes e análise dos resultados} \label{section:análise_resultados}

\par
Neste capítulo serão apresentados os resultados e testes dos algoritmos implementados com dados extraídos por meio de simulação do sistema de referência apresentado na seção \ref{section:IEEE_39_barras}. 

Para a execução dos testes apresentados nesta seção, foram feitas 422 simulações de 60 segundos com o sistema operando em algum tipo de condição de falta, sendo 211 simulações para faltas de curto-circuito nas barras do sistema e 211 simulações para faltas de curto-circuito nas linhas totalizando 422 horas de dados simulados.

\section{Algoritmo de detecção de falta}
\par
Para efetuar a análise inicial de algoritmo do detecção de faltas proposto na seção \ref{section:fault_detection} foi considerado que o sistema de referencia possuía PMUs instaladas em todas as barras do sistema. 

A avaliação do modelo de detecção de faltas foi feita a partir de um conjunto de dados de testes que correspondem a 20\% do conjunto de dados simulados, aonde os outros 80\% do conjunto de dados foi utilizado na etapa de definição do limiar de detecção da falta. 

No problema de detecção de anomalias, o limiar de detecção desempenha um papel fundamental na determinação de quais instâncias serão consideradas como anomalias. O processo de escolha desse limiar é uma etapa importante para garantir a eficácia e a precisão do modelo de detecção. Existem várias abordagens para selecionar o limiar de detecção, e a escolha depende do contexto do problema e dos requisitos específicos. Para este trabalho, a escolha do limiar de detecção será feita a partir da analise de trade-off. Conforme apresentado pela figura \ref{figure:tradeoff} (aonde a curva azul representa a taxa de falsos negativos e a curva vermelha a taxa de falsos positivos), para o sistema de detecção de anomalias proposto, existe um trade-off entre a taxa de falso positivo e falso negativo que deve ser considerado no momento da definição do limiar de detecção. 

Para este caso em particular, limiares menores fazem com que a solução de detecção seja menos seletivo, classificando amostras obtidas em momentos em que o sistema esta operando em condição de falta como uma amostras normal, por outro lado limiares maiores fazem com o o sistema seja mais seletivo, reduzindo a taxa de falsos negativos, porem aumentando a taxa de falsos positivos. Como no problema em questão o que mais importa é que todas as amostras de falta sejam classificadas como tal, o limiar selecionado foi -1, minimizando a taxa de falsos negativos da solução, sem aumentar demais a taxa de falsos positivos.

\begin{figure}[!ht] 
    \centering
    \caption{Trade-off do problema de detecção entre a taxa de falso positivo e falso negativo}
    \includegraphics[width=16cm]{imagens/multiplier_2_FNxFP.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{figure:tradeoff} 
\end{figure}

\par
Levando em conta que o problema de detecção de falta abordado para a aplicação proposta pode ser considerado como um problema de classificação binário foi utilizada a curva ROC e o índice AUC explicados na sessão \ref{section:ROC_AUC} para avaliar sua performance. A escolha destes métodos de avaliação foi feita porque permitem avaliar o desempenho de um modelo de classificação binário de maneira visual e quantitativa.
\par
Após análise dos resultados obtidos a partir dos testes feitos para o algoritmo de detecção de faltas a curva ROC apresentada na figura \ref{figure:ROC_detection} foi gerada.

\begin{figure}[!ht] 
    \centering
    \caption{Curva ROC gerada para o método de detecção de falta proposto}
    \includegraphics[width=16cm]{imagens/ROC_detection.png}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{figure:ROC_detection}
\end{figure}

\par
Para se analisar a curva ROC deve-se considerar que o ponto (0,1) representa a situação ideal, no qual todas as amostras positivas foram classificadas corretamente como positivas, enquanto todas as amostras negativas foram classificadas corretamente como negativas. Por outro lado, o ponto (1,0) representa a situação pior, na qual todas as amostras negativas foram classificadas incorretamente como positivas. Em complemento a curva ROC, no canto inferior direito do gráfico esta sendo apresentado o valor do índice AUC calculado a partir da curva ROC gerada. Um modelo com AUC-ROC próximo de 1 é considerado muito bom, enquanto um modelo com AUC-ROC próximo de 0,5 é considerado ruim.

\par
Além das analises da performance do algoritmo de detecção proposto, para garantir que o sistema proposto seja capaz de operam em tempo real, também foi medido o tempo que o algoritmo leva para avaliar uma janela de 1000 amostras (16.6 segundos de dados) e identificar se dentro desta janela ocorreu um evento de falta.
A medição feita por meio desta analise considera somente o tempo que o algoritmo leva para processar uma janela com 1000 amostras, levando em conta que todas as amostras ja foram obtidas e armazenadas. Para efetuar esta analise foram avaliados no total 6000 sinais e o tempo de processamento das janelas destes sinais é em média 0.013 segundos. Considerando que as PMUs possuem uma taxa de amostragem de 60Hz (0.016 segundos) é possível afirmar que o algoritmo proposto é capaz de avaliar uma janela completa de 1000 amostras antes do recebimento de uma nova amostra da janela seguinte, o que indica que o algoritmo seria capaz de operar em tempo real levando em consideração que o tempo limite da analise seria o tempo que as PMUs levam para fornecer novas amostras ao sistema.

\par
Com base na explicação apresentada a respeito dos métodos utilizados para avaliar o desempenho do algoritmo proposto é possível inferir que o algoritmo proposto teve o funcionamento esperado para o propósito do trabalho, sendo capaz de detectar o momento em que uma falta está ocorrendo no sistema de forma satisfatória e garantindo que o processo de detecção seja feito dentro de um intervalo de tempo satisfatório, garantindo que o mesmo seja utilizado em uma operação em tempo real.

\section{Algoritmo de localização de faltas}

\par
Assim como foi feito no processo de avaliação do algoritmo de detecção de faltas, para efetuar a análise inicial do algoritmo de localização de faltas proposto na seção \ref{section:fault_location} foi considerado que o sistema de referencia possuía PMUs instaladas em todas as barras do sistema. A avaliação do modelo de detecção de faltas foi feita a partir de um conjunto de dados de testes que correspondem a 20\% do conjunto de dados simulados, aonde os outros 80\% do conjunto de dados foi utilizado na etapa de treinamento do modelo. 
\par
Através das técnicas e processos de validação apresentados na seção \ref{section:fault_location} foi gerado um modelo de SVM com kernel linear capaz de identificar a barra na qual esta ocorrendo a falta com uma taxa de acerto de 84.2\% considerando que PMUs foram alocadas em todas as barras do sistema. 

Mesmo apresentando uma taxa de acerto inferior a alguns métodos propostos em outros artigos analisados, o método proposto se capaz de localizar as faltas de forma satisfatória, mesmo diante de uma quantidade de dados dão diversificada. Este fator demonstra que o sistema proposto, apesar de simples demonstrou ser robusto as variáveis existentes em um sistema real como impedância de curto circuito variável, diferentes tipos de falhas e sazonalidade.
\par
Além das analises da performance do algoritmo de localização proposto, para garantir que o sistema proposto seja capaz de operam em tempo real, também foi medido o tempo que o algoritmo leva para processar a janela de dados. Para esta analise foi considerado o pior caso, aonde a janela de dados possui um total de 39 amostras, fazendo com que o processo de calculo do conjunto de dados seja mais demorado. 
Para efetuar esta analise foram avaliados no total 6000 sinais e o tempo de processamento das janelas destes sinais é em média 0.005 segundos. Considerando que as PMUs possuem uma taxa de amostragem de 60Hz (0.016 segundos) é possível afirmar que o algoritmo proposto é capaz de avaliar uma janela completa de 39 amostras antes do recebimento de uma nova amostra da janela seguinte, o que indica que o algoritmo seria capaz de operar em tempo real levando em consideração que o tempo limite da analise seria o tempo que as PMUs levam para fornecer novas amostras ao sistema.


\section{Avaliação do impacto causado pelo número de PMUs} \label{section:alocation_impact}

\par
Levando em conta que em um cenário real o número de PMUs alocadas em um SEP de grande porte pode ser reduzida, é importante que a alocação destes dispositivos seja feita de forma precisa, a fim de encontrar a melhor relação entre o gasto necessário para compra e implantação destes dispositivos no sistema e o beneficio que eles irão trazer como resultado.
A fim de analisar o impacto causado pela redução das PMUs alocadas no sistema, foi feita uma análise utilizando a metodologia apresentada na seção \ref{section:alocation}. Levando em conta que o método proposto é composto por 2 algoritmos com propósitos diferentes, nesta seção serão apresentados os resultados obtidos a partir da análise da redução das PMUs no sistema para o algoritmo de detecção de faltas e para o algoritmo de localização de faltas.

\par
Para que os dados gerados a partir da análise proposta na seção \ref{section:alocation} fossem capaz de generalizar bem o comportamento da solução, o processo de redução do número de PMUs e seleção das barras com maior relevância no sistema foi feito 30 vezes. 

\par
O gráfico \ref{image:location_pmu_relevance}(a) apresenta os resultados da precisão da solução de localização de faltas em função do número de PMUs alocadas no sistema de teste e o gráfico \ref{image:location_pmu_relevance}(b) representa a relevância de cada uma das PMUs diante do problema de localização de faltas.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Resultados obtidos para a solução de localização de faltas  \\ (a) Relação entre a precisão da solução e o número de PMUs \\ (b) PMUs mais relevantes no sistema para o problema de localização de falta}
    \begin{subfigure}[a]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{location_Accuracy x N_Pmus.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{location_PMU_relevancia.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:location_pmu_relevance}
\end{figure} 

\par
Levando em conta que o objetivo principal desta análise é avaliar qual seria o melhor número de PMUs alocadas no sistema de forma que esta redução não impacte no resultado final do processo de localização de falta, com base no resultado apresentado pelo gráfico \ref{image:location_pmu_relevance}(a) é possível observar que o menor número de PMUs no qual a precisão do sistema se mantém satisfatória é de 11 PMUs.
\par
Utilizando esta informação do número mínimo de PMUs necessárias para garantir a precisão da solução em conjunto com os dados de relevância das PMUs apresentados pelo gráfico \ref{image:location_pmu_relevance}(b), foi constatado que as 11 barras mais relevantes do sistema para se instalar as PMUs, com o objetivo de efetuar a localização de faltas no sistema em questão, são as barras 38, 37, 31, 33, 35, 32, 30, 15, 10, 9 e 5. Efetuando uma análise cruzada entre as barras selecionadas e a estrutura do sistema de referencia utilizado foi possível notar que estas são todas barras de geração e a ordem de relevância de cada barra está correlacionada com a potência de geração dos geradores conectados a estas barras. 
Essa conclusão revela a importância de se instalar PMUs em barras com geração, especialmente naquelas aonde a potência gerada é relativamente alta.

\section{Análise da alocação das PMUs no sistema}
\par
Para analisar o comportamento do algoritmo de localização de faltas proposto, levando em conta os resultados obtidos na seção \ref{section:alocation_impact} no qual foi identificado que as barras mais relevantes do sistema são 38, 37, 31, 33, 35, 32, 30, 15, 10, 9 e 5 foram efetuadas algumas simulação com o objetivo de avaliar a acurácia do algoritmo proposto utilizando a melhor alocação das PMUs encontrada.
\par
A figura \ref{image:chart_fault}(a) apresenta o resultado do algoritmo de localização de falta proposto em uma condição na qual o sistema monitorado está sofrendo uma falta de curto circuito na barra 15. Nestas situações o algoritmo proposto se mostrou bastante eficiente exibindo de forma bem clara a posição da falta no sistema.
\par
Em complemento a uma falta de curto-circuito em uma barra do sistema, a figura \ref{image:chart_fault}(b) apresenta o resultado do algoritmo de localização de falta proposto operando sobre uma condição na qual o sistema monitorado está sofrendo uma falta de curto circuito de linha entre as barras 8 e 7. Neste cenário a probabilidade da falta é reduzida, dificultando a identificação exata da posição da falta no sistema. Com base no resultado apresentado sabe-se que a falta esta ocorrendo na linha que interliga as barras 8 a 7, porem, com base nas analises feitas, a posição exata da linha não pode ser obtida através do algoritmo proposto.

\begin{figure} [!ht]
    \centering
    \caption{Representação do sistema com a probabilidade da falta esta ocorrendo em cada barra \\ (a) Sistema operando em condição de falta com um curto circuito ocorrendo na barra 15 \\ (b) Sistema operando em condição de falta com um curto circuito ocorrendo na linha entre as barras 8 e 7 }
    \begin{subfigure}[a]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fault_bar15.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \hfill
    \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fault_line_8_7.png}
        \caption{}
    \end{subfigure}
    \par FONTE: O autor (2023).
    \label{image:chart_fault}
\end{figure} 

